李鼎懋&emsp;202121130084

---

**2.5.1.** 证明性质2.3.

> 设 $f$ 是从 $\Omega$ 到 $E$ 的映射, 则
>
> 1. $ f^{-1}(E) = \Omega $, $ f^{-1}(\varnothing) = \varnothing $.
> 2. $ f^{-1}(B^\complement) = [f^{-1}(B)]^\complement $.
> 3. $ f^{-1}(B_1 - B_2) = f^{-1}(B_1) - f^{-1}(B_2) $.
> 4. $ f^{-1}(\bigcup _{\gamma \in \Gamma} B_\gamma) = \bigcup _{\gamma \in \Gamma} f^{-1}(B_\gamma) $.
> 5. $ f^{-1}(\bigcap _{\gamma \in \Gamma} B_\gamma) = \bigcap _{\gamma \in \Gamma} f^{-1}(B_\gamma) $.

*证明.* (1)显然. (3)可以由(2)(5)推出.

$$ \begin{align*}
f^{-1}(B^\complement) & = \lbrace \omega \in \Omega : f(\omega) \in B^\complement \rbrace \\
& = \lbrace \omega \in \Omega : f(\omega) \in B \rbrace^\complement \\
& = [f^{-1}(B)]^\complement , \\
f^{-1} \left( \bigcup _{\gamma \in \Gamma} B_\gamma \right) & = \lbrace \omega \in \Omega : \exists \gamma (f(\omega) \in B_\gamma) \rbrace \\
& = \bigcup _{\gamma \in \Gamma} \lbrace \omega \in \Omega : f(\omega) \in B_\gamma \rbrace \\
& = \bigcup _{\gamma \in \Gamma} f^{-1}(B_\gamma) , \\
f^{-1} \left( \bigcap _{\gamma \in \Gamma} B_\gamma \right) & = \lbrace \omega \in \Omega : \forall \gamma (f(\omega) \in B_\gamma) \rbrace \\
& = \bigcap _{\gamma \in \Gamma} \lbrace \omega \in \Omega : f(\omega) \in B_\gamma \rbrace \\
& = \bigcap _{\gamma \in \Gamma} f^{-1}(B_\gamma) , \\
f^{-1}(B_1 - B_2) & = f^{-1}(B_1 \cap B_2^\complement) \\
& = f^{-1}(B_1) \cap f^{-1}(B_2^\complement) \\
& = f^{-1}(B_1) \cap [f^{-1}(B_2)]^\complement \\
& = f^{-1}(B_1) - f^{-1}(B_2) .
\end{align*} $$

$\Box$

---

**2.5.2** 证明推论2.8.

> 1. 设 $g$ 是 $ (\overline{\mathbb{R}}^n, \overline{\mathscr{B}}^n) $ 上的实(复)可测函数, $ f_1, f_2, \cdots, f_n $ 是 $ (\Omega, \mathscr{A}) $ 上的实可测函数, 则 $ g(f_1, f_2, \cdots, f_n) $ 是 $ (\Omega, \mathscr{A}) $ 上的实(复)可测函数.
> 2. 设 $g$ 是 $ (\overline{\mathbb{C}}^n, \overline{\mathscr{B_c}}^n) $ 上的实(复)可测函数, $ f_1, f_2, \cdots, f_n $ 是 $ (\Omega, \mathscr{A}) $ 上的实可测函数, 则 $ g(f_1, f_2, \cdots, f_n) $ 是 $ (\Omega, \mathscr{A}) $ 上的实(复)可测函数.

*证明.* 不妨设 $g$ 是实函数, 否则令 $ g_1 := \Re g $, $ g_2 = \Im g $, 然后对 $ g_1, g_2 $ 证明即可.

1. 由定理2.6(2)知 $ f := (f_1, f_2, \cdots, f_n) $ 是 $ (\Omega, \mathscr{A}) $ 上的 $n$ 维实可测函数. 再结合定理2.7可知 $ g \circ f $ 是 $ (\Omega, \mathscr{A}) $ 上的实可测函数.
2. *引理. 假设 $ (\Omega, \mathscr{A}) $ 是一个可测空间, 对于 $ E \subseteq \Omega $, 定义 $ \mathscr{A} \upharpoonright E := \lbrace A \in \mathscr{A} : A \subseteq E \rbrace $. 如果 $ \mathscr{A} \upharpoonright E $ 是 $E$ 上的 $\sigma$-代数, 即 $ (E, \mathscr{A} \upharpoonright E) $ 是可测空间, 则 $ \mathrm{id} : E \to \Omega $ 是可测映射.* 根据引理, 因为 $ \overline{\mathscr{B_c}}^n \upharpoonright \overline{\mathbb{R}}^n = \overline{\mathscr{B}}^n $, 则当 $ h : \overline{\mathbb{R}}^n \to \overline{\mathbb{C}}^n $ 为恒等映射时, $h$ 是可测映射. 故 $ g \circ h \circ f $ 是可测实函数.

> *引理证明.* 显然当 $ (E, \mathscr{A} \upharpoonright E) $ 是可测空间时 $ E \in \mathscr{A} \upharpoonright E \subseteq \mathscr{A} $. 对任意 $ B \in \mathscr{A} $, $ \mathrm{id}^{-1}(B) = \lbrace \omega \in E : \omega \in B \rbrace = B \cap E \in \mathscr{A} $. 又 $ B \cap E \subseteq E $, 所以 $ \mathrm{id}^{-1}(B) \in \mathscr{A} \upharpoonright E $. $\Box$

---

**2.5.3** 证明推论2.9.

> 1. 设 $g$ 是 $ (\overline{\mathbb{R}}^n, \overline{\mathscr{B}}^n) $ 上的实(复)可测函数, $ f_1, f_2, \cdots, f_n $ 是 $ (\Omega, \mathscr{A}, \mathbb{P}) $ 上的随机变量. 若 $ \mathbb{P}(|g(f_1, f_2, \cdots, f_n)| = \infty) = 0 $, 则 $ g(f_1, f_2, \cdots, f_n) $ 是 $ (\Omega, \mathscr{A}, \mathbb{P}) $ 上的实(复)随机变量.
> 2. 设 $g$ 是 $ (\overline{\mathbb{C}}^n, \overline{\mathscr{B}_c}^n) $ 上的实(复)可测函数, $ f_1, f_2, \cdots, f_n $ 是 $ (\Omega, \mathscr{A}, \mathbb{P}) $ 上的随机变量. 若 $ \mathbb{P}(|g(f_1, f_2, \cdots, f_n)| = \infty) = 0 $, 则 $ g(f_1, f_2, \cdots, f_n) $ 是 $ (\Omega, \mathscr{A}, \mathbb{P}) $ 上的实(复)随机变量.

*证明.* 同理不妨设 $g$ 是实可测函数. 接推论2.8, 有 $ g \circ f $ 是 $ (\Omega, \mathscr{A}) $ 上的实可测函数. 因为 $ g \circ f $ 是 $\rm{a.s.}$ 有限的, 故 $ \lbrace |g \circ f| = \infty \rbrace \in \mathscr{A} $. 进而对任意 $ x \in \mathbb{R} $, $ \lbrace \infty < g \circ f < x \rbrace = \lbrace g \circ f < x \rbrace - \lbrace |g \circ f| = \infty \rbrace \in \mathscr{A} $. 即 $ g \circ f $ 是随机变量. $\Box$

---

**2.5.4** 证明定理2.13.

> 可测函数的正部与负部任为可测函数. 因而任何可测函数可表成非负可测函数之差.

*证明.* 假设 $f$ 是 $ (\Omega, \mathscr{A}) $ 上的可测函数, $ f_+, f_- $ 分别是 $f$ 的正部和负部. 设 $x$ 是任一广义实数. 当 $ x <  0 $ 时, $ \lbrace f_+ < x \rbrace = \lbrace f_- < x \rbrace = \varnothing \in \mathscr{A} $. 当 $ x \geq 0 $ 时, $ \lbrace f_+ < x \rbrace = \lbrace f < x \rbrace \in \mathscr{A} $, $ \lbrace f_- < x \rbrace = \lbrace f > -x \rbrace = ( \bigcap _{n=1}^\infty  \lbrace f < n^{-1} - x \rbrace )^\complement \in \mathscr{A} $. 所以 $ f_+, f_- $ 可测. $\Box$
